---
layout: post
toc: false
comments: true
title:  Basis 
description:  두서 없는 정리 
categories: [math, matrix-theory]

---


## Concepts & Definition 

벡터 공간 $V$의 기저 
$$
B = \{ \vec e_1, \dotsc, \vec e_n\}  
$$

는 다음의 두 특성을 만족한다. 

### Spanning property 

모든 $v \in V$는 다음과 같이 기저의 선형 결합으로 표현된다. 

$$
v = v_1 \vec e_1 + \dotsc + v_n \vec e_n
$$

### Linear Independence property 

즉, 기저를 구성하는 벡터 $\vec e_i$에 불필요한 것이 없어야 한다. 

### Orthonomal basis 

$$
B_{\hat e} = \{ \hat e_1, \dotsc, \hat e_n \} \text{~with}
$$

$$
\begin{cases}
\hat e_i \cdot \hat e_j = 1 & \text{if $i = j$} \\
\hat e_i \cdot \hat e_j = 0 & \text{if $i \neq j$} 
\end{cases}
$$

$$
(a_1, \dotsc, a_n)_{B_i} = \underbrace{(\vec a \cdot \hat e_i)}_{a_1} \hat e_i + \dotsb + (\vec a \cdot \hat e_n) \hat e_n
$$

## Orthogonal basis 

$$
B_{e} = \{ e_1, \dotsc, e_n \} \text{~with}
$$

$$
\begin{cases}
e_i \cdot e_j \neq 0 & \text{if $i = j$} \\
e_i \cdot e_j = 0 & \text{if $i \neq j$} 
\end{cases}
$$

$$
(b_1, \dotsc, b_n)_{B_e} = \underbrace{(\vec b \cdot \dfrac{e_i}{\Vert e_i \Vert})}_{b_1} \hat e_i + \dotsb + (\vec b \cdot \dfrac{e_i}{\Vert e_i \Vert})\hat e_n
$$

## Take This! 

### Generic basis 

서로 직교하지 않는 기저, $\{ \vec f_1, \dotsc, \vec f_n \}$가 있다고 하자. $\vec c$를 이 기저로 어떻게 표현할 수 있을까? 

$$
c_1 f_1 + \dotsb + c_n f_n = \vec c
$$

$f_i$가 직교행렬이 아니기 때문에, $c_i$ 역시 하나씩 결정될 수 없고 동시에 결정되어야 한다. 즉, 이는 연립방정식을 푸는 문제와 같다. 즉 $n$ 개의 미지수와 $n$ 개의 방정식을 푸는 문제다. 

## Change of Basis 

한 벡터의 기저를 다른 기저로 바꾸는 것을 생각해보자. 일반적으로는 $T: V \to W$ 역시 $B_V$에서 $B_W$로 기저를 바꾸는 것이다. 매트릭스를 이해하는 매우 중요한 방법의 하나다. 이를 통해 역시 매트릭스 표현에 도달할 수 있다. 선형 번환 $T: V \to W$가 있다고 하자. 

$$
\begin{aligned}
B_V & = \{ \hat e_1, \dotsc, \hat e_n \} \\
B_W & =  \{ \hat b_1, \dotsc, \hat b_m \} 
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
[M_T]_{B_V} \vec v_{B_V} & =
\begin{bmatrix}
\vert & \vert & \vert \\
T(\hat e_1) & \dotsc & T(\hat e_n) \\
\vert & \vert & \vert \\
\end{bmatrix}_{B_V} 
\begin{bmatrix}
v_1 \\
\vdots \\
v_n \\
\end{bmatrix}_{B_V} \\
& = T(\hat e_1) v_1 + \dotsb + T(\hat e_n) v_n \\
& = T(v_1 \hat e_1 + \dotsb + v_n \hat e_n) \\
&  = T(\vec v)
\end{aligned}
$$

이제 $T(e_1)$ 하나만 구체적으로 풀어보자. $T$를 통해서 기저는 $B_V$에서 $B_W$로 바뀐다. 

$$
T(\hat e_1) = 
\begin{bmatrix}
c_{11} \\
\vdots \\
c_{m1}
\end{bmatrix}_{B_W} = c_{11} \hat b_1 + \dotsb + c_{m1} \hat b_m
$$

이를 모든 행에 대해서 적용하면, 다음과 같다. 

$$
\phantom{}_{B_W}M_{B_V} = 
\vphantom{
\begin{bmatrix}
\\
\\
\\
\end{bmatrix}
}_{B_W}
\begin{bmatrix}
c_{11} & \cdots & c_{1n} \\
&\cdots&\\
c_{m1}  & \cdots & c_{mn} \\
\end{bmatrix}_{B_V} 
$$

정리하면 다음과 같다. 

$$
[T(\vec v)]_{B_W} = \phantom{}_{B_W} [M_T]_{B_V} [\vec v]_{B_V} 
$$

### Change-of-basis 

이제 하나의 같은 벡터의 기저를 $B_v \to B_{v'}$으로 바꾸는 것을 살펴보자. 즉 $T: V \to V$의 경우에 해당한다. 

$$
\vec v = (v_1, v_2, v_3)_B = v_1 \hat e_1 + v_2 \hat e_2 + v_3 \hat e_3 
$$

이제 기저를 $B \to B\prime$으로 바꾸는 어떤 변환이 있다고 하자. 이 변환을 $\phantom{}_{B'}[1]_B$라고 표기하자. 이 표기의 뜻은 매트릭스의 인풋(오른쪽)이 원래의 기저 $B$이고 변환을 통해 산출되는 기저를 $B'$으로 나타낸 것이다. $1$의 의미는 벡터의 기저만 바뀌었을 뿐 동일한 벡터의 변환이라는 의미를 지닌다 즉,

$$
(v'_1, v'_2, v'_3) = v'_1 \hat e'_1 +  + v_2 \hat e'_2 + v_3 \hat e'_3 = \vec v = v_1 \hat e_1 + v_2 \hat e_2 + v_3 \hat e_3 
$$

$_{B'}1_B$을 찾기 위해서 $\hat e_1$을 $B'$ 기저로 표현해보자. 

$$
\hat e_1 = (\hat e'_1 \cdot \hat e_1) e'_1 + (\hat e'_2 \cdot \hat e_1) e'_2 + (\hat e'_3 \cdot \hat e_1) e'_3 = ( \hat e'_1 \cdot \hat e_1,  \hat e'_2 \cdot \hat e_1 ,  \hat e'_3 \cdot \hat e_1  )_{B'}
$$

따라서 기저 변환을 위한 매트릭스는 다음과 같다. 

$$
\begin{bmatrix}
e'_1 & e'_2 & e'_3 
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
e'_1 \cdot \hat e_1  & e'_1 \cdot \hat e_2 & e'_1 \cdot \hat e_3 \\
e'_2 \cdot \hat e_2  & e'_2 \cdot \hat e_2 & e'_2 \cdot \hat e_3 \\
e'_3 \cdot \hat e_3  & e'_3 \cdot \hat e_2 & e'_3 \cdot \hat e_3 \\ 
\end{bmatrix} = 
\phantom{}_{B'}[1]_B
$$

### Back to generic bases

다시 위에서 살펴보았던 날 기저 $f$ 의 문제로 돌아와보자. $\phantom{}_S1_f$는 어떻게 구할 수 있을까? 위의 식을 참고하면 된다. $B_S = \{(1,0,0), (0,1,0), (0,0,1)\}$이라고 하자. 표기의 편의상 $B_S$ 각각을 $i$, $j$, $k$ 라고 하자. 


$$
\phantom{}_S[1]_f = 
\begin{bmatrix}
e'_1 \cdot \hat i  & e'_1 \cdot \hat i & e'_1 \cdot \hat e_3 \\
e'_2 \cdot \hat j  & e'_2 \cdot \hat j & e'_2 \cdot \hat e_3 \\
e'_3 \cdot \hat k  & e'_3 \cdot \hat k & e'_3 \cdot \hat e_3 \\ 
\end{bmatrix} 
$$

$\phantom{}_S[1]_f$ 매트릭스는 $B_f$ 기저의 벡터를 $B_S$ 기저의 벡터로 바꿔주는 매트릭스다. 이를 적용하면 $B_S$ 기저의 매트리스가 나온다. 

$$
\phantom{}_S[1]_f \vec v_{B_f} = \vec v_{B_S}
$$

### Transformation with change-of-basis 

$\phantom{}_B[M_T]_B$가 주어져 있다고 하자. 이를 $\phantom{}_{B'}[M_T]_{B'}$로 어떻게 교체할 수 있을까? 개념적으로는 이럴 것이다. 

$$
\phantom{}_{B'}{[M_T]}_{B'} = \phantom{}_{B'}{[1]}_{B}\phantom{}_{B}{[M_T]}_{B}\phantom{}_{B}{[1]}_{B'}
$$

$\phantom{}_{B'}{[1]}_{B}$과 $\phantom{}_{B}{[1]}_{B'}$이 서로 역행렬의 관계이 있음을 기억해두자. 

## Similar Matrix

$B \in \mathbb R^{n \times n}$과 역행렬이 존재하는 매트릭스 $P \in \mathbb R^{n \times n}$이 있다고 하자. A은 다음과 같이 정의된다. 

$$
A = C B C^{-1}
$$

$A$과 $B$은 서로 닮은 꼴의 매트릭스다. 위 식을 만족하는 매트릭스 $A$과 $B$을 similar matrix라고 정의한다. 우선 두 매트릭스가 서로 닮은 꼴일 때에는 $n \geq 1$에 대해서 $A^n = C B^n C^{-1}$이 성립한다. 이는 아이겐 분해에서 보듯이 $B$가 어떤 매트릭스냐에 따라서 계산 상 편리함을 줄 수 있다. 

$C$가 역행렬을 지니기 때문에 $C$의 컬럼은 $\mathbb R^n$의 기저가 된다. 이렇게 보면 $C$는 change-of-basis와 같은 맥락에서 이해할 수 있다. 즉, 위의 기저를 바꾸는 식과 동일한 식이 셈이다. $A x$라는 변환을 이 맥락에서 다시 이해해보자. 여기서 $\mathcal B$는 표준 기저($\hat e_i$)로 이해하면 된다. 

1. $C^{-1} x$는 $[x]_{\mathcal B}$로 $[x]$의 기저를 바꾸는 것이다. 
2. 이 바뀐 기저에서 $N$이라는 변환을 수행한다. 즉, $[N]_{\mathcal B}$
3. $C$는 곱해 다시 통상적인 기저로 돌아오게 된다. 

아래 그림에서 보듯이, $Ax$라는 변환과 $B[x]_{\mathcal B}$라는 변환은 좌표계만 다를 뿐 동일한 변환이다. 

![enter image description here](https://github.com/anarinsk/lostineconomics-v2-1/blob/master/images/basis/coord.png?raw=true)

Similar matrix인 $A$과 $B$에서는 다음과 같은 관계가 성립한다. 

1. ${\rm Tr}(M) = {\rm Tr}(N)$
2. ${\rm det}(M) = {\rm det}(N)$
3. ${\rm rank}(M) = {\rm rank}(N)$
4. ${\rm eig}(M) = {\rm eig}(N)$


<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbMjA3Mzc5MTMzNiwzNjQ3NzY5NiwxNjcwNj
c2MzY5LC0xNTQ0OTEzMTQ4LDIzOTYxMzg1MCwtODMyODIwODZd
fQ==
-->